<Kommentar><Metadata><Forfattere><Forfatter><?xm-deletion_mark author='Rolf Kristiansen' time='20180625T064442+0000' data='Inger Helen Mejdell'?><?xm-insertion_mark_start author='Rolf Kristiansen' time='20180625T064442+0000'?>Inger Helen Stenevik<?xm-insertion_mark_end ?></Forfatter><Forfatter>Cecilie M. Mejdell</Forfatter></Forfattere><SistGjennomgaatt dato="2024-07-08"/></Metadata><Body><KuraterteKilder><Forarbeider><Forarbeid href="https://www.regjeringen.no/no/dokumenter/stmeld-nr-12-2002-2003-/id196533/"><Link><?xm-insertion_mark_start author='Lars Gasmann' time='20171221T114938+0000'?>St.meld. nr. 12 (2002–2003)<?xm-insertion_mark_end ?></Link><?xm-insertion_mark_start author='Lars Gasmann' time='20171221T114938+0000'?> Om dyrehold og dyrevelferd<?xm-insertion_mark_end ?></Forarbeid><?xm-insertion_mark_start author='Lars Gasmann' time='20171221T115120+0000'?>, <?xm-insertion_mark_end ?><Forarbeid href="https://lovdata.no/pro/forarbeid/inns-s-226-200203"><Link><?xm-insertion_mark_start author='Lars Gasmann' time='20171221T115155+0000'?>Innst. S. nr. 226 (2002–2003)<?xm-insertion_mark_end ?></Link><?xm-insertion_mark_start author='Lars Gasmann' time='20171221T115155+0000'?> Innstilling fra næringskomiteen om dyrehold og dyrevelferd<?xm-insertion_mark_end ?></Forarbeid><?xm-insertion_mark_start author='Lars Gasmann' time='20171221T115357+0000'?>, <?xm-insertion_mark_end ?><Forarbeid><?xm-insertion_mark_start author='Lars Gasmann' time='20171221T115452+0000'?>Høringsnotat med utkast til ny lov om dyrevelferd<?xm-insertion_mark_end ?></Forarbeid><?xm-insertion_mark_start author='Lars Gasmann' time='20171221T115458+0000'?>, <?xm-insertion_mark_end ?><Forarbeid href="https://lovdata.no/pro/forarbeid/otprp-15-200809"><Link><?xm-insertion_mark_start author='Lars Gasmann' time='20171221T120313+0000'?>Ot.prp. nr. 15 (2008–2009)<?xm-insertion_mark_end ?></Link><?xm-insertion_mark_start author='Lars Gasmann' time='20171221T120313+0000'?> Om lov om dyrevelferd<?xm-insertion_mark_end ?></Forarbeid><?xm-insertion_mark_start author='Lars Gasmann' time='20171221T120407+0000'?>, <?xm-insertion_mark_end ?><Forarbeid href="https://lovdata.no/pro/forarbeid/inns-o-56-200809"><Link><?xm-insertion_mark_start author='Lars Gasmann' time='20171221T120451+0000'?>Innst. O. nr. 56 (2008–2009)<?xm-insertion_mark_end ?></Link><?xm-insertion_mark_start author='Lars Gasmann' time='20171221T120451+0000'?> Innstilling fra næringskomiteen om lov om dyrevelferd<?xm-insertion_mark_end ?></Forarbeid><?xm-insertion_mark_start author='Lars Gasmann' time='20171221T120555+0000'?> og <?xm-insertion_mark_end ?><Forarbeid href="https://lovdata.no/pro/forarbeid/besl-o-77-200809"><Link><?xm-insertion_mark_start author='Lars Gasmann' time='20171221T120658+0000'?>Besl. O. nr. 77 (2008–2009)<?xm-insertion_mark_end ?></Link><?xm-insertion_mark_start author='Lars Gasmann' time='20171221T120658+0000'?> Lov om dyrevelferd.<?xm-insertion_mark_end ?></Forarbeid></Forarbeider><Litteratur><LitteraturReferanse><?xm-insertion_mark_start author='Lars Gasmann' time='20171221T153607+0000'?>Matningsdal/Bratholm (2003)<?xm-insertion_mark_end ?></LitteraturReferanse><?xm-insertion_mark_start author='Lars Gasmann' time='20171221T153613+0000'?>, <?xm-insertion_mark_end ?><LitteraturReferanse><?xm-insertion_mark_start author='Lars Gasmann' time='20171221T153640+0000'?>Larsen (2003)<?xm-insertion_mark_end ?></LitteraturReferanse><?xm-insertion_mark_start author='Lars Gasmann' time='20171221T153646+0000'?>, <?xm-insertion_mark_end ?><LitteraturReferanse><?xm-insertion_mark_start author='Lars Gasmann' time='20171221T153717+0000'?>EFSA (2004, 2005)<?xm-insertion_mark_end ?></LitteraturReferanse><?xm-insertion_mark_start author='Lars Gasmann' time='20171221T153723+0000'?>, <?xm-insertion_mark_end ?><LitteraturReferanse><?xm-insertion_mark_start author='Lars Gasmann' time='20171221T153802+0000'?>VKM (2005)<?xm-insertion_mark_end ?></LitteraturReferanse><?xm-insertion_mark_start author='Lars Gasmann' time='20171221T154135+0000'?> og <?xm-insertion_mark_end ?><LitteraturReferanse><?xm-insertion_mark_start author='Lars Gasmann' time='20171221T154207+0000'?>Norsk lovkommentar på nett<?xm-insertion_mark_end ?></LitteraturReferanse><?xm-insertion_mark_start author='Lars Gasmann' time='20171221T164019+0000'?>.<?xm-insertion_mark_end ?></Litteratur></KuraterteKilder><Kommentarer><Seksjon><Avsnitt Id="d1e465">Paragraf 2 første ledd fastsetter hvilke dyrearter som er beskyttet av loven, og videre at alle forhold som påvirker velferden er omfattet. Dette er lovens saklige virkeområde. Vilkåret «alle forhold» går også på hvem loven retter seg mot, det personelle virkeområdet. Annet ledd regulerer hvor loven gjelder, det geografiske virkeområdet. Lovens saklige virkeområde er noe endret i forhold til <Link href="https://lovdata.no/pro/lov/1974-12-20-73">dyrevernloven (1974)</Link>, mens det geografiske virkeområdet utgjør en videreføring av rettstilstanden. Endringene omtales underveis nedenfor.</Avsnitt></Seksjon><Seksjon><Tittel Id="Tittel201310494857964d2e540">Første ledd første punktum</Tittel><Avsnitt Id="d1e475">Som tidligere gis alle virveldyr beskyttelse. Virveldyrene omfatter pattedyr, fugler, krypdyr (øgler, slanger, krokodiller og skilpadder), amfibier (frosker, padder og salamandere) og fisk. Den viktigste endringen er at lovens virkeområde er utvidet til å omfatte blekksprut og honningbier. Det er imidlertid foretatt en innsnevring i forhold til <Link href="https://lovdata.no/pro/lov/1974-12-20-73">1974-loven</Link> ved at ikke alle krepsdyr (Crustacea), men bare tifotkreps (Decapoda), dvs. hummer, kreps, krabbe og reke, er omfattet. Loven skiller som tidligere ikke mellom dyr som holdes av mennesker og viltlevende dyr. Ufødt og uklekket liv og larvestadier er omfattet av loven dersom stadiet har et sanseapparat tilsvarende levende dyr som er omfattet av loven. Denne presisjonen er ny. Dyrevelferdsloven er dessuten utvidet til å omfatte respekt for de nevnte dyr, og produkter som stammer fra dyrene (se <Link href="https://juridika.no/lov/2009-06-19-97/§16">§§ 16</Link> og <Link href="https://juridika.no/lov/2009-06-19-97/§17">17</Link>). Dyrearter/-grupper som ikke er med i den positive opplistingen, faller utenfor lovens virkeområde. Etter dette faller andre bløtdyr enn blekksprut, andre insekter enn honningbier, edderkoppdyr samt andre krepsdyr enn tifotkreps, utenfor loven. Det samme gjelder pigghuder (Echinodermata), herunder sjøstjerner og kråkeboller.</Avsnitt><Avsnitt Id="d1e478"> Dyrs evne til sansing i form av positive og negative følelser er begrunnelsen for utvalget av dyr og livsstadier som faller inn under lovens virkeområde. For flere av artene <?xm-deletion_mark author='Rolf Kristiansen' time='20240826T065638+0000' data='e'?><?xm-insertion_mark_start author='Rolf Kristiansen' time='20240826T065638+0000'?>va<?xm-insertion_mark_end ?>r evnen til f.eks. smerteoppfattelse usikker, men lovgiver<?xm-deletion_mark author='Rolf Kristiansen' time='20240826T065648+0000' data=' har '?><?xm-insertion_mark_start author='Rolf Kristiansen' time='20240826T065648+0000'?> <?xm-insertion_mark_end ?>valgt<?xm-insertion_mark_start author='Rolf Kristiansen' time='20240826T065651+0000'?>e<?xm-insertion_mark_end ?> å følge Vitenskapskomiteens faglige vurdering og inkludere arter som med høy grad av sannsynlighet har slike evner, jf. <Link href="https://lovdata.no/pro/forarbeid/otprp-15-200809/s21">prp. s. 21</Link>. For nærmere bakgrunn, se <Link href="https://www.vkm.no/download/18.d44969415d027c43cf1f550/1499249625434/fb4947d9bc.pdf">VKM (200<?xm-deletion_mark author='Rolf Kristiansen' time='20211124T155608+0000' data='4'?><?xm-insertion_mark_start author='Rolf Kristiansen' time='20211124T155608+0000'?>5<?xm-insertion_mark_end ?>)</Link> om dyrefosters evne til å oppleve ubehag, smerte og stress, <Link href="https://www.vkm.no/download/18.d44969415d027c43cf1f5b4/1499249763667/413af9502e.pdf">VKM (200<?xm-deletion_mark author='Rolf Kristiansen' time='20211124T155615+0000' data='4'?><?xm-insertion_mark_start author='Rolf Kristiansen' time='20211124T155615+0000'?>5<?xm-insertion_mark_end ?>)</Link> om hvorvidt virvelløse dyr kan oppleve ubehag, smerte og stress, EFSA (2004) om velferdsaspekter ved avliving og EFSA (2005) om biologi og velferd for forsøksdyr. Dyrs følelser er også beskrevet i forarbeidene, jf. <Link href="https://www.regjeringen.no/no/dokumenter/stmeld-nr-12-2002-2003-/id196533/?ch=4#kap4-2-2">St.meld. s. 24</Link>. Når det gjelder honningbier, er det usikkert om de har evne til positive og negative opplevelser. Lovgiver har her lagt vekt på andre hensyn, som at bier er avanserte insekter med kognitive evner, samt at bier holdes for matproduksjon og er underlagt tilsyn etter <Link href="https://lovdata.no/pro/lov/2003-12-19-124">matloven</Link>. Det kan ikke utelukkes at andre dyrearter har tilsvarende egenskaper som de som omfattes av loven, men her er kunnskapen fortsatt svært fragmentarisk. Ved ny vitenskapelig viten om dyrearters evne til å oppleve velbehag og smerte må det ligge en forutsetning om at lovens virkeområde vil bli foreslått endret, jf.<?xm-deletion_mark author='Rolf Kristiansen' time='20240826T065708+0000' data=' Berg i '?><?xm-insertion_mark_start author='Rolf Kristiansen' time='20240826T065708+0000'?> <?xm-insertion_mark_end ?>Norsk lovkommentar på nett<?xm-deletion_mark author='Rolf Kristiansen' time='20240826T065713+0000' data=' note 4.'?><?xm-insertion_mark_start author='Rolf Kristiansen' time='20240826T065713+0000'?>.<?xm-insertion_mark_end ?></Avsnitt><Avsnitt Id="d1e481"> Lovens saklige virkeområde skiller seg fra de øvrige nordiske land, der den generelle standarden om hvordan dyr skal behandles omfatter samtlige dyrearter<?xm-deletion_mark author='Rolf Kristiansen' time='20240826T065743+0000' data='-'?>/<?xm-insertion_mark_start author='Rolf Kristiansen' time='20240826T065739+0000'?>-<?xm-insertion_mark_end ?>grupper. Den svenske dyrevernloven (1988) lar dessuten flere av lovens bestemmelser få anvendelse for samtlige holdte dyr. Dette omfatter alle virvelløse dyr som nyttes i undervisning eller forskning, eller som holdes for selskap og hobby (f.eks. vandrende pinner og edderkopper).</Avsnitt><Avsnitt Id="d1e484"> Loven gjelder etter forarbeidene dyr som individer, jf. <Link href="https://lovdata.no/pro/forarbeid/otprp-15-200809/s16">prp. s. 16</Link> og <Link href="https://lovdata.no/pro/forarbeid/otprp-15-200809/s94">94</Link>. Dette er en motsetning til artsvern, hvor fokuset er bevaring av dyrepopulasjoner. <?xm-insertion_mark_start author='Elise Stølan' time='20200608T114958+0000'?>Forarbeidene viser til at hovedformålene i viltlovgivningen og dyrevelferdsloven er ulike, henholdsvis artsforvaltning og velferd for enkeltindivider, jf. <?xm-insertion_mark_end ?><Link href="https://lovdata.no/pro/forarbeid/otprp-15-200809/s58"><?xm-insertion_mark_start author='Elise Stølan' time='20200608T114958+0000'?>prp. s 58<?xm-insertion_mark_end ?></Link><?xm-insertion_mark_start author='Elise Stølan' time='20200608T114958+0000'?>. <?xm-insertion_mark_end ?>Også dyrevernloven beskyttet individet, jf. ordlyden i § 2 «... hjå dyret så det ...».</Avsnitt><Avsnitt Id="d1e488"> Ordlyden «... omfatter forhold som påvirker velferd ...» dekker alle handlinger og aktiviteter, herunder unnlatelser, som har betydning for dyrs velferd og respekt for dyr. Ordet «forhold» omfatter også innretninger, utstyr, driftsmetoder, fangstmetoder mv., samt produksjon, bearbeiding og omsetning mv. av produkter fra dyr, jf. <Link href="https://lovdata.no/pro/forarbeid/otprp-15-200809/s20">prp. s. 20</Link>. Regulering av produkter fra dyr skal begrunnes i de hensyn dyrevelferdsloven skal ivareta, jf. omtalen under <Link href="https://juridika.no/lov/2009-06-19-97/§16/kommentar">§ 16</Link> om sporbarhet og merking av produkter fra dyr og <Link href="https://juridika.no/lov/2009-06-19-97/§17/kommentar">§ 17</Link> om omsetning mv. av produkter fra dyr.</Avsnitt><Avsnitt Id="d1e491"> Videre sikter ordlyden «... forhold som påvirker ...» til menneskelig aktivitet som har konsekvenser for dyrs velferd. Dette handler også om hvem som har plikter etter loven, dvs. hvem som er ansvarssubjektene. Disse kan være fysiske eller juridiske personer, privat eller offentlig virksomhet, jf.<?xm-deletion_mark author='Rolf Kristiansen' time='20211124T155851+0000' data=' '?> <?xm-deletion_mark author='Rolf Kristiansen' time='20211124T155857+0000' data='('?><Link href="https://juridika.no/lov/2005-05-20-28/§27">straffeloven av 2005 § 27</Link>, jf. <Link href="https://juridika.no/lov/2005-05-20-28/§1">§ 1</Link><?xm-deletion_mark author='Rolf Kristiansen' time='20211124T155902+0000' data=')'?>. En fysisk person er et menneske. En juridisk person er en enhet (rettssubjekt) som ikke er en fysisk person, men som allikevel kan opptre utad rettslig og erverve rettigheter og plikter, f.eks. stat, kommune og aksjeselskaper. Begrepet rettssubjekt er omtalt under <Link href="https://juridika.no/lov/2009-06-19-97/§1/kommentar">§ 1</Link><?xm-deletion_mark author='Rolf Kristiansen' time='20240826T065810+0000' data=' (s. 23)'?>.</Avsnitt><Avsnitt Id="d1e494"> Flere av lovens materielle bestemmelser angir direkte eller indirekte hvem som er ansvarssubjekt. Bestemmelser som ikke retter seg mot enhver, vil normalt rette seg mot personer som har sterkere tilknytning til dyr, ved at de eier, steller, bruker, behandler, avler, avliver eller formidler dyr, eller ved at de produserer, bearbeider eller omsetter produkter fra dyr, jf. <Link href="https://lovdata.no/pro/forarbeid/otprp-15-200809/s21">prp. s. 21</Link>. En del bestemmelser retter seg mot den som utøver en bestemt aktivitet, som f.eks. <Link href="https://juridika.no/lov/2009-06-19-97/§11">§ 11</Link> om transport og <Link href="https://juridika.no/lov/2009-06-19-97/§20">§ 20</Link> om jakt, fangst og fiske. Andre bestemmelser retter seg særlig mot dyreholder, se <Link href="https://juridika.no/lov/2009-06-19-97/kapittel_ii">kap. II</Link>. Dyreholder kan både være eier eller annen person som har ansvaret for dyret, permanent eller midlertidig, jf. <Link href="https://lovdata.no/pro/forarbeid/otprp-15-200809/s93">prp. s. 93</Link>. Begrepet dyreholder fremstår som et videre begrep enn dyrevernlovens eier og innehaver (<Link href="https://lovdata.no/pro/lov/1974-12-20-73/§5a">§ 5 a</Link>). Både dyrets formelle eier og den som har påtatt seg ansvar for stell av dyret, vil kunne anses som dyreholder. Også en juridisk person kan være dyreholder, f.eks. et oppdrettsfirma, en melkesamdrift eller et slakteri. Når tilsynsmyndigheten eller politiet tar dyr i midlertidig forvaring etter <Link href="https://juridika.no/lov/2009-06-19-97/§32">§ 32 annet ledd</Link>, blir disse å anse som dyreholder. Der ikke annet følger av bestemmelsen, gjelder loven «enhver», jf. <Link href="https://lovdata.no/pro/forarbeid/otprp-15-200809/s93">prp. s. 93</Link>. Paragrafene <Link href="https://juridika.no/lov/2009-06-19-97/§3">3</Link> (Generelt om behandling av dyr), <Link href="https://juridika.no/lov/2009-06-19-97/§4">4</Link> <?xm-deletion_mark author='Kalinka Iglesias' time='20200811T153340+0000' data=' '?>(Hjelpeplikt), <Link href="https://juridika.no/lov/2009-06-19-97/§5">5</Link> (Varsling) og <Link href="https://juridika.no/lov/2009-06-19-97/§14">14</Link> (Særskilte forbud) er eksempler på bestemmelser som retter seg mot enhver.</Avsnitt><Avsnitt Id="d1e497"> Det er en rikholdig rettspraksis hvor fysiske personer, vanligvis dyreeier, er holdt ansvarlig for brudd på dyrevernbestemmelser. Saker om vanstell er omtalt under <Link href="https://juridika.no/lov/2009-06-19-97/§24/kommentar">§ 24</Link> (tilsyn og stell). Når en juridisk person holdes ansvarlig, blir det, i strafferettslig sammenheng, tale om foretaksstraff, jf. <Link href="https://juridika.no/lov/2005-05-20-28/§27">straffeloven av 2005 §§ 27</Link> og <Link href="https://juridika.no/lov/2005-05-20-28/§28">28</Link><?xm-deletion_mark author='Rolf Kristiansen' time='20211124T155933+0000' data=')'?>. Se f.eks. Høyesteretts dom inntatt i <Link href="https://lovdata.no/pro/avgjorelse/rt-2009-1595">Rt. 2009 s. 1595</Link> (Slakteridommen) om feilfôring av sau, som er omtalt under <Link href="https://juridika.no/lov/2009-06-19-97/§37">§ 37</Link> (straff). Også offentlige instanser kan ilegges foretaksstraff, jf. Knoph (2009) s. 777. Når det gjelder gårdbrukere som driver enmannsforetak, er det vedkommende person(er) som blir holdt ansvarlig, jf. f.eks. Høyesteretts dom inntatt i <Link href="https://lovdata.no/pro/avgjorelse/rt-1991-2-5a">Rt. 1991 s. 2</Link> (2–91), hvor to brødre hadde gjort seg skyldig i vanstell av pelsdyr.</Avsnitt><Avsnitt Id="d1e500"> Når stat og kommune utøver virksomhet som ikke er myndighetsutøvelse, f.eks. setter opp nett over en søppelfylling for å hindre fugler adkomst, stiller loven krav til både utforming og nødvendig tilsyn, samt tiltak for det tilfellet at dyr henger seg fast, jf. <Link href="https://juridika.no/lov/2009-06-19-97/§3">§</Link><Link href="https://juridika.no/lov/2009-06-19-97/§3"><?xm-insertion_mark_start author='Rolf Kristiansen' time='20211124T160022+0000'?>§<?xm-insertion_mark_end ?></Link><Link href="https://juridika.no/lov/2009-06-19-97/§3"> 3</Link><?xm-insertion_mark_start author='Rolf Kristiansen' time='20211124T160008+0000'?> og <?xm-insertion_mark_end ?><Link href="https://juridika.no/lov/2009-06-19-97/§15"><?xm-insertion_mark_start author='Rolf Kristiansen' time='20211124T160008+0000'?>15<?xm-insertion_mark_end ?></Link>. Også offentlig myndighetsutøvelse skal skje innenfor rammen av dyrevelferdsloven, men her skal man være klar over at dyrevelferdsmyndighetens enkeltvedtakskompetanse etter <Link href="https://juridika.no/lov/2009-06-19-97/§30">§ 30 første ledd</Link> er begrenset, se omtalen under <Link href="https://juridika.no/lov/2009-06-19-97/§30/kommentar">§ 30</Link> (tilsyn og vedtak). Et eksempel på offentlig myndighetsutøvelse som trolig var i strid med dyrevernloven, var da fiskerimyndighetene påla fiskeoppdretterne fôringsstopp, av hensyn til markedsregulering. En vurdering av denne saken er bl.a. gitt i en uttalelse fra Rådet for dyreetikk (april 1995). I ettertid er fôringskravet presisert i <Link href="https://lovdata.no/pro/forskrift/2008-06-17-822/§27">forskrift om drift av akvakulturanlegg § 27</Link>. Dersom Mattilsynet i et slikt tilfelle fant å måtte gripe inn, måtte det skje gjennom pålegg om å fôre, rettet mot dyreholder. Det vil imidlertid være en spesiell situasjon om dyreholder får direkte motstridende pålegg av offentlige organ. Forvaltningen har også plikt til å utøve forsvarlig virksomhet på et forvaltningsrettslig grunnlag.</Avsnitt><Avsnitt Id="d1e503"> Kjennelsen i Gulating lagmannsrett, <Link href="https://lovdata.no/pro/avgjorelse/lg-1994-1349">LG-1994-01349</Link>, kan illustrere det offentliges selvstendige ansvar for hvordan forvaltningsvedtak gjennomføres. Denne saken gjaldt et kommunalt vedtak om å avlive et større antall løskatter med hjemmel i <Link href="https://lovdata.no/pro/lov/1982-11-19-66">kommunehelsetjenesteloven</Link>. Retten mente at kommunen hadde et ansvar for avlivingen, selv om skadedyrfirmaet Anticimex sto for utførelsen. Lagmannsrettens uttalelse om kommunens ansvar var imidlertid uten betydning for resultatet i saken (obiter dictum). Tilsvarende vil viltforvaltningen ha et ansvar når denne bestemmer at vilt skal merkes, flyttes eller avlives.</Avsnitt><Avsnitt Id="d1e507"> Det kan også tenkes at organisasjoner, ut fra sin rolle og sine oppgaver, har ansvar etter dyrevelferdsloven. Det kan f.eks. hevdes at kjøtt- og fiskeindustriens egne organisasjoner har et ansvar for å bidra til utvikling av gode avlivingsmetoder der dette mangler, jf. <Link href="https://juridika.no/lov/2009-06-19-97/§12">§ 12</Link>.</Avsnitt><Avsnitt Id="d1e510"> Dyrevelferdsloven oppstiller ikke noe særskilt ansvarssubjekt for viltlevende eller eierløse dyr, slik det er gjort for eide dyr i kapittel II. Ansvar for disse dyrene beror på tolking av den aktuelle bestemmelsen, så som jegerens aktsomhetsplikt etter <Link href="https://juridika.no/lov/2009-06-19-97/§20">§ 20</Link>, den «tilfeldiges» hjelpeplikt etter <Link href="https://juridika.no/lov/2009-06-19-97/§4">§ 4</Link> og viltmyndighetenes aktsomhetsplikt etter <Link href="https://juridika.no/lov/2009-06-19-97/§3">§ 3</Link>. Viltlevende dyr nyter imidlertid også beskyttelse av <Link href="https://lovdata.no/pro/lov/2009-06-19-100">naturmangfoldloven</Link> og særlovgivning tilknyttet denne (bl.a. <Link href="https://juridika.no/lov/1981-05-29-38">viltloven</Link>), hvor ansvarssubjektet kan være presisert. Kommunen (ved viltnemnda) har eksempelvis ansvar for å få avlivet skadet storvilt og kongeørn, se under <Link href="https://juridika.no/lov/2009-06-19-97/§4">§ 4</Link> (hjelpeplikt).</Avsnitt><Avsnitt Id="d1e513"> Kjæledyrkonvensjonen (1987) art. 12 fastsetter at dersom bestanden av eierløse dyr (f.eks. katter) er så stor at det er et problem, skal de nasjonale myndighetene iverksette tiltak som gjør at antallet reduseres. Den offentlige utredningen om eierløse/forvillede katter (2001) legger til grunn at den eierløse bestanden i Norge utløser statlige plikter etter konvensjonen, se denne rapporten s. 46 og 52 f.</Avsnitt><Avsnitt Id="d1e516"> Solidarisk ansvar kan være nedfelt i forskrift, jf.<?xm-deletion_mark author='Kalinka Iglesias' time='20200811T154358+0000' data=' f'?><?xm-insertion_mark_start author='Kalinka Iglesias' time='20200811T154358+0000'?> <?xm-insertion_mark_end ?><Link href="https://lovdata.no/pro/forskrift/2008-06-17-822"><?xm-insertion_mark_start author='Kalinka Iglesias' time='20200811T154343+0000'?>f<?xm-insertion_mark_end ?>orskrift om drift av akvakulturanlegg</Link> som bestemmer at deltakerne i samdrift er solidarisk ansvarlige for overtredelser med mindre annet fremgår av den enkelte bestemmelse, jf. <Link href="https://lovdata.no/pro/forskrift/2008-06-17-822/§49">forskriften § 49 femte ledd</Link>.</Avsnitt></Seksjon><Seksjon><Tittel Id="Tittel201310494857964d2e733">Første ledd annet punktum</Tittel><Avsnitt Id="d1e525">Loven omfatter utviklingsstadier (fostre) med et «tilsvarende» sanseapparat som levende dyr. Med «levende dyr» forstås dyr som er født eller klekket. Denne ordlyden kan imidlertid ikke tolkes motsetningsvis til at det ufødte eller uklekkede dyret er noe dødt eller «tinglig». Under siste tredjedel av drektigheten er nervesystemet til pattedyrfostre så utviklet at en skal legge til grunn at fostrene har evne til å føle smerte og stress, jf. høringsnotatet s. 18. <?xm-insertion_mark_start author='Johanne Brekke' time='20230126T100341+0000'?>Nyere forskning tyder på at denne evnen er utviklet allerede i andre trimester. <?xm-insertion_mark_end ?>Dette betyr f.eks. at <Link href="https://juridika.no/lov/2009-06-19-97/§9">§ 9</Link> om medisinsk og kirurgisk behandling kommer til anvendelse når det som ledd i fødselshjelp er nødvendig å utføre kirurgi på fosteret. Fostre omfattes dessuten av loven fra det stadium det er fare for at de kan påføres stress som har virkninger etter fødsel (prenatalt stress), jf. høringsnotatet s. 19. Tilsvarende vil <?xm-insertion_mark_start author='Rolf Kristiansen' time='20240826T065851+0000'?>fugleunger/<?xm-insertion_mark_end ?>kyllinger på et tidspunkt før klekking ha utviklet evne til å oppleve smerte og stress. I de fleste tilfeller vil utviklingen av nervesystemet skje gradvis, og det kan være vanskelig å angi en eksakt grense for når f.eks. et foster omfattes av loven. Det ufødte/uklekkede liv kan også nyte beskyttelse i annet regelverk. Sentralt her er forvaltningsprinsippet i <Link href="https://lovdata.no/pro/lov/2009-06-19-100/§15">naturmangfoldloven § 15 første ledd</Link>: «Høsting og annet uttak av naturlig viltlevende dyr skal følge av lov eller vedtak med hjemmel i lov. Unødig skade og lidelse på viltlevende dyr og deres reir, bo eller hi skal unngås.»</Avsnitt><Avsnitt><?xm-insertion_mark_start author='Rolf Kristiansen' time='20240826T065908+0000'?>I forskrift om bruk av dyr i forsøk § 2 (virkeområde) inkluderes fostre av pattedyr i siste tredjedel av normal utvikling og larver av virveldyr som ernærer seg selv. I tillegg kan forskriften komme til anvendelse også for tidligere utviklingsstadier, jf. § 2 annet ledd siste punktum. <?xm-insertion_mark_end ?></Avsnitt></Seksjon><Seksjon><Tittel Id="Tittel201310494857964d2e744">Annet ledd første punktum</Tittel><Avsnitt Id="d1e534">Denne bestemmelsen er ny. <Link href="https://lovdata.no/pro/lov/1974-12-20-73"><?xm-deletion_mark author='Rolf Kristiansen' time='20200127T122254+0000' data=' '?><?xm-insertion_mark_start author='Rolf Kristiansen' time='20200127T122254+0000'?>Dyrever<?xm-insertion_mark_end ?>nloven av 1974</Link> regulerte ikke stedlig virkeområde utover å presisere at loven (med unntak av administrative bestemmelser) omfattet Svalbard, jf. <Link href="https://lovdata.no/pro/lov/1974-12-20-73/§33">dyrevernloven § 33</Link>. Men det betyr også at dyrevernlovens virkeområde fulgte av <Link href="https://juridika.no/lov/1902-05-22-10/§12">straffeloven § 12 nr. 1 og 2</Link>, jf. <Link href="https://juridika.no/lov/1902-05-22-10/§1">§ 1</Link>, som svarer til denne bestemmelsen. Derfor er det stedlige virkeområdet til dyrevelferdsloven en videreføring av rettstilstanden (<Link href="https://juridika.no/lov/2005-05-20-28/§4">straffeloven av 2005 § 4</Link>, jf. <Link href="https://juridika.no/lov/2005-05-20-28/§1">§ 1</Link>). I teorien er det pekt på at lovens territoriale rekkevidde er angitt mer detaljert enn vanlig er i lover, men uten at dette kan ses å ha noen rettslig betydning, bortsett kanskje for Svalbard, hvor Svalbardtraktaten i en del sammenhenger setter begrensninger for norsk jurisdiksjon, jf.<?xm-deletion_mark author='Rolf Kristiansen' time='20240826T065937+0000' data=' Berg i '?><?xm-insertion_mark_start author='Rolf Kristiansen' time='20240826T065937+0000'?> <?xm-insertion_mark_end ?>Norsk lovkommentar på nett<?xm-deletion_mark author='Rolf Kristiansen' time='20240826T065951+0000' data=' note 5'?>.</Avsnitt><Avsnitt Id="d1e537"> Norsk landterritorium omfatter norsk landområde med fastland, øyer, holmer og skjær. Videre omfattes vannområdene innenfor grunnlinjene og ut til territorialgrensen som er 12 nautiske mil (22 224 meter), jf. lov om Norges territorialfarvann og tilstøtende sone. Den tilstøtende sonen utenfor sjøterritoriet går ut til 24 nautiske mil (44 448 meter). Loven gjelder i Norges økonomiske sone på 200 nautiske mil, jf. lov om Norges økonomiske sone. Kyststatens begrensede rettigheter i sonen vil imidlertid hindre håndhevelse av dyrevelferdsloven overfor utlendinger på andre staters skip. Statene har imidlertid suverenitet over luftrommet over land- og sjøterritoriet, jf. Andenæs (2006) s. 121.</Avsnitt><Avsnitt Id="d1e540"> Loven gjelder norske skip og luftfartøy, og gjelder således dyr som finnes om bord, samt ved fangst og fiske på det åpne hav eller i fremmed farvann. Men når luftfartøy befinner seg på utenlandsk territorium, eller norske skip ligger i fremmed havn eller andre lands indre farvann, kan ikke norsk statsmyndighet utøves (se om <Link href="https://juridika.no/no/lov/2005-05-20-28/§5">straffeloven § <?xm-deletion_mark author='Rolf Kristiansen' time='20211124T160142+0000' data='12 nr. 3 bokstav c'?><?xm-insertion_mark_start author='Rolf Kristiansen' time='20211124T160142+0000'?>5<?xm-insertion_mark_end ?></Link> like nedenfor). Hva som regnes som norske skip følger som utgangspunkt av sjøloven. <Link href="https://juridika.no/lov/1902-05-22-10/§12">Straffeloven<?xm-insertion_mark_start author='Rolf Kristiansen' time='20211124T160218+0000'?> (1902)<?xm-insertion_mark_end ?> § 12 nr. 2</Link> nytte<?xm-deletion_mark author='Rolf Kristiansen' time='20211124T160239+0000' data='r'?><?xm-insertion_mark_start author='Rolf Kristiansen' time='20211124T160239+0000'?>t<?xm-insertion_mark_end ?> begrepet «fartøy», hvor også ro-, seil- eller motorbåter, samt flåter, <?xm-insertion_mark_start author='Rolf Kristiansen' time='20211124T160256+0000'?>ble <?xm-insertion_mark_end ?>omfatte<?xm-deletion_mark author='Rolf Kristiansen' time='20211124T160259+0000' data='s'?><?xm-insertion_mark_start author='Rolf Kristiansen' time='20211124T160259+0000'?>t<?xm-insertion_mark_end ?> av begrepet, jf. Matningsdal/Bratholm (2003) s. 55. Innholdet i begrepet luftfartøy følger som utgangspunkt av <Link href="https://lovdata.no/pro/lov/1993-06-11-101">luftfartsloven</Link>.</Avsnitt><Avsnitt Id="d1e543"> Innretninger på norsk sokkel omfatter olje- og gassinstallasjoner, både faste og flytende. Begrepet omfatter også andre innretninger, som boliginnretninger, i tilknytning til disse. I fremtiden kan det tenkes at det etableres andre former for innretninger på norsk kontinentalsokkel, som da vil omfattes av begrepet, jf. <Link href="https://lovdata.no/pro/forarbeid/otprp-15-200809/s94">prp. s. 94</Link>.</Avsnitt><Avsnitt Id="d1e547"> Etter <Link href="https://juridika.no/lov/2005-05-20-28/§5">straffeloven §<?xm-deletion_mark author='Elise Stølan' time='20200608T115926+0000' data=' 12 nr. 3 bokstav c'?><?xm-insertion_mark_start author='Elise Stølan' time='20200608T115926+0000'?> 5<?xm-insertion_mark_end ?></Link> kan straffeloven og straffebelagt særlovgivning anvendes på handlinger foretatt i utlandet av norsk statsborger eller noen i Norge hjemmehørende person (personalprinsippet) (<Link href="https://juridika.no/lov/1902-05-22-10/§12">straffeloven <?xm-deletion_mark author='Elise Stølan' time='20200608T120023+0000' data='av 2005 § 5'?><?xm-insertion_mark_start author='Elise Stølan' time='20200608T120023+0000'?>1902 § 12 nr. 3 bokstav c<?xm-insertion_mark_end ?></Link>). Det er et vilkår at handlingen er straffbar både i Norge og i det landet den er foretatt. Kravet til dobbel straffbarhet er behandlet av Matningsdal/Bratholm (2003) s. 59–60, se også s. 43 f. Dette har sammenheng med utleveringsloven, som forbyr utlevering av norske statsborgere til land utenfor Norden. Bestemmelsen skal hindre at det i praksis etableres straffrihet for norske borgere som begår lovbrudd i utlandet og lykkes å ta seg tilbake til Norge før de blir pågrepet. En nordmann som mishandler en katt i Tyskland, kan altså straffes for overtredelsen i Norge.<?xm-insertion_mark_start author='Elise Stølan' time='20200608T120214+0000'?> Dom i Borgarting lagmannsrett, <?xm-insertion_mark_end ?><Link href="https://lovdata.no/pro/avgjorelse/lb-2018-126878"><?xm-insertion_mark_start author='Elise Stølan' time='20200608T120214+0000'?>LB-2018-126878<?xm-insertion_mark_end ?></Link><?xm-insertion_mark_start author='Rolf Kristiansen' time='20211124T160513+0000'?> ("Catch-dogs") gir eksempel på at uforsvarlig jakt begått i utlandet ble pådømt i Norge, som del av en fortsatt forbrytelse. Kravet til dobbel straffbarhet var ikke oppfylt slik at det var helt avgjørende at handlingene kunne sees som del av en fortsatt forbrytelse (som startet i Norge). Lagmannsretten la til grunn at handlingene ikke var straffbare i Frankrike hvor jakten ble utført. <?xm-insertion_mark_end ?></Avsnitt><Avsnitt Id="d1e550"> På grunnlag av <Link href="https://juridika.no/lov/1902-05-22-10/§12">straffeloven<?xm-insertion_mark_start author='Elise Stølan' time='20200608T120308+0000'?> (1902)<?xm-insertion_mark_end ?> § 12 nr. 3 bokstav c</Link> anmeldte Dyrebeskyttelsen<?xm-deletion_mark author='Rolf Kristiansen' time='20211125T082322+0000' data=' i'?> Norge både TV Norge og to deltagere i underholdningsprogrammet «Muldvarpen», for en handling foretatt i Frankrike. Grunnlaget var avliving av kanin på ulovlig måte av personer som manglet kompetanse, jf. <Link href="https://lovdata.no/pro/lov/1974-12-20-73/§9">dyrevernloven (1974) § 9</Link>, jf. <Link href="https://lovdata.no/pro/lov/1974-12-20-73/§2">§ 2</Link>. Kaninen ble stukket og avblødd med kniv uten forutgående bedøving. Dyrebeskyttelsen viste til at forholdet også ble rammet av fransk lovgivning. Saken ble henlagt av politiet. Denne saken er nærmere beskrevet i Larsen (2003) s. 66–68.</Avsnitt><Avsnitt Id="d1e553"> Dyrevelferdslovens geografiske virkeområde er konkret angitt. Dyr som befinner seg i for eksempel Sverige, er formelt underlagt svensk lov. Dette gjelder også norske dyr som beiter på svensk side av grensen. I en slik situasjon bør, etter vår vurdering, personalprinsippet komme til anvendelse. Det innebærer at dyreeier kan straffeforfølges i Norge for uforsvarlig beitebruk som har skjedd i Sverige. Et alternativ er at dyreeier utleveres til svenske myndigheter. All den tid det er norske dyr som beiter over grensen og en nordmann som er ansvarlig, synes utlevering lite hensiktsmessig, ikke minst når vedkommende har gjort seg skyldig i uforsvarlig beitebruk på begge sider av grensen. Problemstillingen er aktuell fordi både husdyr på sommerbeite og tamrein beiter over grensen. Lignende problemstilling får man om man har dyr med på ferie i Norden og behandler det på en måte som er i strid med landets dyrevelferdslovgivning. Er ferien lagt til land utenfor Norden, er det personalprinsippet som får anvendelse. Om foretaksstraff for handlinger begått i utlandet, se f.eks. Matningsdal/Bratholm (2003) s. 57. Etter vår vurdering kan dyrevelferdsmyndigheten treffe vedtak om beitebruken, også i tilfeller der dyrene beiter over grensen.</Avsnitt></Seksjon><Seksjon><Tittel Id="Tittel201310494857964d2e804">Annet ledd annet punktum</Tittel><Avsnitt Id="d1e562">Dette er en forskriftshjemmel for Svalbard mv. Muligheten for å gjøre unntak fra lovens bestemmelser gir disse dyrene <?xm-insertion_mark_start author='Rolf Kristiansen' time='20240826T070010+0000'?>på Svalbard mv. <?xm-insertion_mark_end ?>svakere vern enn andre dyr omfattet av loven. Ellers er det kun hjemmel for å gjøre unntak fra de materielle bestemmelsene for dyr i forsøk, undervisning og medisinsk virksomhet, jf. <Link href="https://juridika.no/lov/2009-06-19-97/§13">§ 13</Link><?xm-insertion_mark_start author='Rolf Kristiansen' time='20240826T070029+0000'?>, samt for fisk, tifotkreps og blekksprut som avlives, jf. <?xm-insertion_mark_end ?><Link href="https://juridika.no/lov/2009-06-19-97/§12"><?xm-insertion_mark_start author='Rolf Kristiansen' time='20240826T070029+0000'?>§ 12 siste ledd siste punktum<?xm-insertion_mark_end ?></Link>.</Avsnitt></Seksjon></Kommentarer></Body></Kommentar>
